\documentclass[11pt]{article}

    \usepackage[breakable]{tcolorbox}
    \usepackage{parskip} % Stop auto-indenting (to mimic markdown behaviour)
    

    % Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
    % automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
    \usepackage{graphicx}
    % Maintain compatibility with old templates. Remove in nbconvert 6.0
    \let\Oldincludegraphics\includegraphics
    % Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
    % proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
    % in the conversion process - todo).
    \usepackage{caption}
    \DeclareCaptionFormat{nocaption}{}
    \captionsetup{format=nocaption,aboveskip=0pt,belowskip=0pt}

    \usepackage{float}
    \floatplacement{figure}{H} % forces figures to be placed at the correct location
    \usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
    \usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
    \usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
    \usepackage{amsmath} % Equations
    \usepackage{amssymb} % Equations
    \usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
    % Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
    \AtBeginDocument{%
        \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
    }
    \usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
    \usepackage{eurosym} % defines \euro

    \usepackage{iftex}
    \ifPDFTeX
        \usepackage[T1]{fontenc}
        \IfFileExists{alphabeta.sty}{
              \usepackage{alphabeta}
          }{
              \usepackage[mathletters]{ucs}
              \usepackage[utf8x]{inputenc}
          }
    \else
        \usepackage{fontspec}
        \usepackage{unicode-math}
    \fi

    \usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
    \usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics 
                         % to support a larger range
    \makeatletter % fix for old versions of grffile with XeLaTeX
    \@ifpackagelater{grffile}{2019/11/01}
    {
      % Do nothing on new versions
    }
    {
      \def\Gread@@xetex#1{%
        \IfFileExists{"\Gin@base".bb}%
        {\Gread@eps{\Gin@base.bb}}%
        {\Gread@@xetex@aux#1}%
      }
    }
    \makeatother
    \usepackage[Export]{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size
    \adjustboxset{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}

    % The hyperref package gives us a pdf with properly built
    % internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
    % internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
    \usepackage{hyperref}
    % The default LaTeX title has an obnoxious amount of whitespace. By default,
    % titling removes some of it. It also provides customization options.
    \usepackage{titling}
    \usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
    \usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
    \usepackage{array}     % table support for pandoc >= 2.11.3
    \usepackage{calc}      % table minipage width calculation for pandoc >= 2.11.1
    \usepackage[inline]{enumitem} % IRkernel/repr support (it uses the enumerate* environment)
    \usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
                                % normalem makes italics be italics, not underlines
    \usepackage{mathrsfs}
    

    
    % Colors for the hyperref package
    \definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
    \definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
    \definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

    % ANSI colors
    \definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
    \definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
    \definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
    \definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
    \definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
    \definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
    \definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
    \definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
    \definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
    \definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
    \definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
    \definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
    \definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
    \definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
    \definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
    \definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}
    \definecolor{ansi-default-inverse-fg}{HTML}{FFFFFF}
    \definecolor{ansi-default-inverse-bg}{HTML}{000000}

    % common color for the border for error outputs.
    \definecolor{outerrorbackground}{HTML}{FFDFDF}

    % commands and environments needed by pandoc snippets
    % extracted from the output of `pandoc -s`
    \providecommand{\tightlist}{%
      \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
    \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
    % Add ',fontsize=\small' for more characters per line
    \newenvironment{Shaded}{}{}
    \newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
    \newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}
    
    % Additional commands for more recent versions of Pandoc
    \newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
    \newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
    \newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
    \newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    
    
    % Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
    % exist.
    \def\br{\hspace*{\fill} \\* }
    % Math Jax compatibility definitions
    \def\gt{>}
    \def\lt{<}
    \let\Oldtex\TeX
    \let\Oldlatex\LaTeX
    \renewcommand{\TeX}{\textrm{\Oldtex}}
    \renewcommand{\LaTeX}{\textrm{\Oldlatex}}
    % Document parameters
    % Document title
    \title{Proyecto de Programación de Robots}
    \author{Benjamín Carrasco y Oscar Mellado}
    \date{31 de Mayo del 2022}
    
    
% Pygments definitions
\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
    \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
    \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
    \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
    \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\@namedef{PY@tok@w}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@c}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cp}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.61,0.40,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@k}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kp}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kt}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@o}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ow}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nb}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nf}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nc}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nn}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ne}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.80,0.25,0.22}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nv}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@no}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nl}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.46,0.46,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ni}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.44,0.44,0.44}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@na}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.41,0.47,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nt}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nd}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@s}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sd}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@si}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.64,0.35,0.47}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@se}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.36,0.12}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sr}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.64,0.35,0.47}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ss}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sx}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@m}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gh}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gu}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gd}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gi}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.52,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gr}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.89,0.00,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ge}{\let\PY@it=\textit}
\@namedef{PY@tok@gs}{\let\PY@bf=\textbf}
\@namedef{PY@tok@gp}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@go}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.44,0.44,0.44}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gt}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@err}{\def\PY@bc##1{{\setlength{\fboxsep}{\string -\fboxrule}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}}
\@namedef{PY@tok@kc}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kd}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kn}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kr}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@bp}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@fm}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vc}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vg}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vi}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vm}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sa}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sb}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sc}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@dl}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@s2}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sh}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@s1}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mb}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mf}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mh}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mi}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@il}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mo}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ch}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cm}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cpf}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@c1}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cs}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
\def\PYZrb{]}
\makeatother


    % For linebreaks inside Verbatim environment from package fancyvrb. 
    \makeatletter
        \newbox\Wrappedcontinuationbox 
        \newbox\Wrappedvisiblespacebox 
        \newcommand*\Wrappedvisiblespace {\textcolor{red}{\textvisiblespace}} 
        \newcommand*\Wrappedcontinuationsymbol {\textcolor{red}{\llap{\tiny$\m@th\hookrightarrow$}}} 
        \newcommand*\Wrappedcontinuationindent {3ex } 
        \newcommand*\Wrappedafterbreak {\kern\Wrappedcontinuationindent\copy\Wrappedcontinuationbox} 
        % Take advantage of the already applied Pygments mark-up to insert 
        % potential linebreaks for TeX processing. 
        %        {, <, #, %, $, ' and ": go to next line. 
        %        _, }, ^, &, >, - and ~: stay at end of broken line. 
        % Use of \textquotesingle for straight quote. 
        \newcommand*\Wrappedbreaksatspecials {% 
            \def\PYGZus{\discretionary{\char`\_}{\Wrappedafterbreak}{\char`\_}}% 
            \def\PYGZob{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\{}{\char`\{}}% 
            \def\PYGZcb{\discretionary{\char`\}}{\Wrappedafterbreak}{\char`\}}}% 
            \def\PYGZca{\discretionary{\char`\^}{\Wrappedafterbreak}{\char`\^}}% 
            \def\PYGZam{\discretionary{\char`\&}{\Wrappedafterbreak}{\char`\&}}% 
            \def\PYGZlt{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\<}{\char`\<}}% 
            \def\PYGZgt{\discretionary{\char`\>}{\Wrappedafterbreak}{\char`\>}}% 
            \def\PYGZsh{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\#}{\char`\#}}% 
            \def\PYGZpc{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\%}{\char`\%}}% 
            \def\PYGZdl{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\$}{\char`\$}}% 
            \def\PYGZhy{\discretionary{\char`\-}{\Wrappedafterbreak}{\char`\-}}% 
            \def\PYGZsq{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\textquotesingle}{\textquotesingle}}% 
            \def\PYGZdq{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\"}{\char`\"}}% 
            \def\PYGZti{\discretionary{\char`\~}{\Wrappedafterbreak}{\char`\~}}% 
        } 
        % Some characters . , ; ? ! / are not pygmentized. 
        % This macro makes them "active" and they will insert potential linebreaks 
        \newcommand*\Wrappedbreaksatpunct {% 
            \lccode`\~`\.\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\.}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\.}}}% 
            \lccode`\~`\,\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\,}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\,}}}% 
            \lccode`\~`\;\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\;}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\;}}}% 
            \lccode`\~`\:\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\:}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\:}}}% 
            \lccode`\~`\?\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\?}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\?}}}% 
            \lccode`\~`\!\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\!}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\!}}}% 
            \lccode`\~`\/\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\/}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\/}}}% 
            \catcode`\.\active
            \catcode`\,\active 
            \catcode`\;\active
            \catcode`\:\active
            \catcode`\?\active
            \catcode`\!\active
            \catcode`\/\active 
            \lccode`\~`\~ 	
        }
    \makeatother

    \let\OriginalVerbatim=\Verbatim
    \makeatletter
    \renewcommand{\Verbatim}[1][1]{%
        %\parskip\z@skip
        \sbox\Wrappedcontinuationbox {\Wrappedcontinuationsymbol}%
        \sbox\Wrappedvisiblespacebox {\FV@SetupFont\Wrappedvisiblespace}%
        \def\FancyVerbFormatLine ##1{\hsize\linewidth
            \vtop{\raggedright\hyphenpenalty\z@\exhyphenpenalty\z@
                \doublehyphendemerits\z@\finalhyphendemerits\z@
                \strut ##1\strut}%
        }%
        % If the linebreak is at a space, the latter will be displayed as visible
        % space at end of first line, and a continuation symbol starts next line.
        % Stretch/shrink are however usually zero for typewriter font.
        \def\FV@Space {%
            \nobreak\hskip\z@ plus\fontdimen3\font minus\fontdimen4\font
            \discretionary{\copy\Wrappedvisiblespacebox}{\Wrappedafterbreak}
            {\kern\fontdimen2\font}%
        }%
        
        % Allow breaks at special characters using \PYG... macros.
        \Wrappedbreaksatspecials
        % Breaks at punctuation characters . , ; ? ! and / need catcode=\active 	
        \OriginalVerbatim[#1,codes*=\Wrappedbreaksatpunct]%
    }
    \makeatother

    % Exact colors from NB
    \definecolor{incolor}{HTML}{303F9F}
    \definecolor{outcolor}{HTML}{D84315}
    \definecolor{cellborder}{HTML}{CFCFCF}
    \definecolor{cellbackground}{HTML}{F7F7F7}
    
    % prompt
    \makeatletter
    \newcommand{\boxspacing}{\kern\kvtcb@left@rule\kern\kvtcb@boxsep}
    \makeatother
    \newcommand{\prompt}[4]{
        {\ttfamily\llap{{\color{#2}[#3]:\hspace{3pt}#4}}\vspace{-\baselineskip}}
    }
    

    
    % Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
    \sloppy 
    % Setup hyperref package
    \hypersetup{
      breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
      colorlinks=true,
      urlcolor=urlcolor,
      linkcolor=linkcolor,
      citecolor=citecolor,
      }
    % Slightly bigger margins than the latex defaults
    
    \geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}
    
    

\begin{document}
    
    \maketitle
    
\hypertarget{cuxf3digo-app.py}{%
\section*{Código app.py}\label{cuxf3digo-app.py}}

\hypertarget{libreruxedas}{%
\subsection*{Librerías}\label{libreruxedas}}

Como trabajamos con librerías gráficas importamos pygame en este caso,
para tener un uso más eficiente de la memoria importamos ctypes, por
último para la comunicación virtualizada por puerto serial se importa
serial.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{pygame} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{pg}\PY{o}{,} \PY{n+nn}{ctypes} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{ct}\PY{o}{,} \PY{n+nn}{serial} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{sr}
\PY{k+kn}{from} \PY{n+nn}{pygame}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{locals} \PY{k+kn}{import} \PY{o}{*}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{variable-globales}{%
\subsection*{Variable globales}\label{variable-globales}}

Como variables que se necesitan en más de una función, se define
sizeTile que guarda el tamaño de las baldosas cuadradas, sizeRes que es
la resolución de la pantalla, rangos que es un arreglo con lo rangos de
movimiento que va a tener el robot al momento de moverse por el mapa, y
la matriz mapa que es una representación del mapa

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{n}{sizeTile} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{44}
\PY{n}{sizeRes} \PY{o}{=} \PY{p}{(}\PY{n}{sizeTile} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{12}\PY{p}{,} \PY{n}{sizeTile} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{)}
\PY{n}{rangos} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{(}\PY{n}{sizeRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{43}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
          \PY{p}{(}\PY{n}{sizeRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{44}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
          \PY{p}{(}\PY{n}{sizeRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{44}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
          \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
          \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
          \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{n}{sizeRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{\PYZhy{}} \PY{l+m+mi}{44}\PY{p}{)}\PY{p}{]}


\PY{n}{mapa} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{,}
        \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{,}
        \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{,}
        \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{,}
        \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{,}
        \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0} \PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1} \PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{,}
        \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{,}
        \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0} \PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{,}
        \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{]}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{definiciuxf3n-de-la-estructuras}{%
\subsection*{Definición de la
estructuras}\label{definiciuxf3n-de-la-estructuras}}

En el proyecto se usan dos estructuras eRobot y eCelda, en la estructura
eRobot se encuentran atributos como: el tipo, la posición en x, la
posición en y, el rango de movimiento, el movimiento en el que va el
robot, la dirección en x y en y, y la velocidad. En la estructura eCelda
se encuentran los atributos: fila, columna, cantidad de oro, cantidad de
acero (entiendo que para el contexto del proyecto no es relevante la
procedencia del recurso, pero cabe aclarar que el acero no sale de la
tierra y es una aleación de hierro y carbono), cantidad de litio,
cantidad de níquel y la cantidad de cobre.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{class} \PY{n+nc}{eRobot}\PY{p}{(}\PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{Structure}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{\PYZus{}fields\PYZus{}} \PY{o}{=} \PY{p}{[}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{tipo}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{x}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ushort}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{y}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ushort}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{rang}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ushort}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{mov}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{dirX}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}byte}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{dirY}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}byte}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{vel}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}byte}\PY{p}{)}\PY{p}{,}
    \PY{p}{]}


\PY{k}{class} \PY{n+nc}{eCelda}\PY{p}{(}\PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{Structure}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{\PYZus{}fields\PYZus{}} \PY{o}{=} \PY{p}{[}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{nF}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,}  \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{c+c1}{\PYZsh{} fila}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{nC}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,}  \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{c+c1}{\PYZsh{} columna}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Au}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,}  \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{c+c1}{\PYZsh{} oro}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{FeC}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{c+c1}{\PYZsh{} acero}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Li}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,}  \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{c+c1}{\PYZsh{} litio}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Ni}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,}  \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{c+c1}{\PYZsh{} niquel}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Cu}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,}  \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{c+c1}{\PYZsh{} cobre}
    \PY{p}{]}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

\newpage
    \hypertarget{funciones}{%
\subsection*{Funciones}\label{funciones}}

\hypertarget{cargar-imuxe1genes}{%
\subsubsection*{Cargar imágenes}\label{cargar-imuxe1genes}}

En la función loadImage se reciben los parámetros img y transp que es
una flag que puede ser True o False y por defecto está en False. Primero
trata de cargar la imagen en el formato de pygame y dependiendo de si la
flag transp es True o False cambia el formato de los pixeles de la
imagen para que puedan ser transparentes, se guarda el color del primer
pixel de la imagen para que ese color sea transparente en la imagen
final, termina retornando la imagen. Si ocurre algún error en el proceso
se imprime el error.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{loadImage}\PY{p}{(}\PY{n}{img}\PY{p}{,} \PY{n}{transp}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{False}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{k}{try}\PY{p}{:}
        \PY{n}{image} \PY{o}{=} \PY{n}{pg}\PY{o}{.}\PY{n}{image}\PY{o}{.}\PY{n}{load}\PY{p}{(}\PY{n}{img}\PY{p}{)}
        \PY{k}{if} \PY{n}{transp}\PY{p}{:}
            \PY{n}{image} \PY{o}{=} \PY{n}{image}\PY{o}{.}\PY{n}{convert\PYZus{}alpha}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
            \PY{n}{color} \PY{o}{=} \PY{n}{image}\PY{o}{.}\PY{n}{get\PYZus{}at}\PY{p}{(}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
            \PY{n}{image}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}colorkey}\PY{p}{(}\PY{n}{color}\PY{p}{)}
        \PY{k}{return} \PY{n}{image}
    \PY{k}{except}\PY{p}{:}
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{Error: No se pudo cargar las imagenes, no encuentra el archivo o directorio}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
        \PY{n}{exit}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{inicializar-el-arreglo-de-imuxe1genes}{%
\subsubsection*{Inicializar el arreglo de
imágenes}\label{inicializar-el-arreglo-de-imuxe1genes}}

En la función initImg se cargan y añaden a un arreglo todas las imágenes
que se dibujan en la ventana del programa, se retorna el arreglo con
todas las imágenes.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{initImg}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{aImg} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
    \PY{n}{aImg}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{loadImage}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{./bg.png}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{k+kc}{False} \PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} baldosa con recursos 0}
    \PY{n}{aImg}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{loadImage}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{./mu.png}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{k+kc}{False} \PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} muro                 1}
    \PY{n}{aImg}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{loadImage}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{./re.png}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{k+kc}{True}  \PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} robot este           2}
    \PY{n}{aImg}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{loadImage}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{./rn.png}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{k+kc}{True}  \PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} Robot norte          3}
    \PY{n}{aImg}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{loadImage}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{./ro.png}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{k+kc}{True}  \PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} Robot oeste          4}
    \PY{n}{aImg}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{loadImage}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{./rs.png}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{k+kc}{True}  \PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} Robot sur            5}
    \PY{n}{aImg}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{loadImage}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{./rt.png}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{k+kc}{True}  \PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} mouse                6}
    \PY{n}{aImg}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{loadImage}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{./tf.png}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{k+kc}{False} \PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} meta                 7}
    \PY{n}{aImg}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{loadImage}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{./ti.png}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{k+kc}{False} \PY{p}{)}\PY{p}{)} \PY{c+c1}{\PYZsh{} inicio               8}
    \PY{k}{return} \PY{n}{aImg}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{inicializar-pygame}{%
\subsubsection*{Inicializar pygame}\label{inicializar-pygame}}

Esta función cumple la tarea de inicializar pygame, setear la
visibilidad del mouse en False para que el mouse no se vea en la ventana
donde se ejecuta el programa, el nombre de la ventana y retornar la
pantalla.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{initPg}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{pg}\PY{o}{.}\PY{n}{init}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
    \PY{n}{pg}\PY{o}{.}\PY{n}{mouse}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}visible}\PY{p}{(}\PY{k+kc}{False}\PY{p}{)}
    \PY{n}{pg}\PY{o}{.}\PY{n}{display}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}caption}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Proyecto 2 de PR}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{k}{return} \PY{n}{pg}\PY{o}{.}\PY{n}{display}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}mode}\PY{p}{(}\PY{n}{sizeRes}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{inicializar-el-robot}{%
\subsubsection*{Inicializar el robot}\label{inicializar-el-robot}}

Esta función de la los valores iniciales a los atributos del robot, como
el valor del tipo que es 5 debido a que el robot parte mirando hacia
abajo, la dirección en x que es 0 y la dirección en y que es 1 porque el
robot parte solo moviéndose en el eje y positivamente. Termina la
función retornando el robot.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{initRobot}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{robot} \PY{o}{=} \PY{n}{eRobot}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{tipo} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{5}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{x} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{y} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{rang} \PY{o}{=} \PY{n}{rangos}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{dirX} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{driY} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{vel} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1}
    \PY{k}{return} \PY{n}{robot}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{leer-el-archivo-mapa.dat}{%
\subsubsection*{Leer el archivo
mapa.dat}\label{leer-el-archivo-mapa.dat}}

En la función readMap de inicializa un arreglo vacío al que se le van a
añadir los registros que están en el archivo mapa.dat que es el archivo
con la información del mapa en binario, el archivo tiene que estar en el
mismo directorio que el programa app.py, que es el nombre del programa,
en la variable datMap se guarda el file handle del archivo, con un
primer bucle for voy añadiendo subconjuntos dentro del arreglo aMap y
con el segundo bucle for inicializo la variable celda con el tipo de
dato eCelda y voy guardando en la variable celda un registros del
archivo mapa.dat, para después añadir el registro al la matriz que va a
tener todos los datos del mapa, fuera de los bucles cierro el archivo y
retorno la matriz de baldosas.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{readMap}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{aMap} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
    \PY{n}{datMap} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{open}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{mapa.dat}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{rb}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{sizeRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{/}\PY{o}{/} \PY{n}{sizeTile}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{n}{aMap}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{p}{[}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        \PY{k}{for} \PY{n}{\PYZus{}} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{sizeRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]} \PY{o}{/}\PY{o}{/} \PY{n}{sizeTile}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{celda} \PY{o}{=} \PY{n}{eCelda}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
            \PY{n}{datMap}\PY{o}{.}\PY{n}{readinto}\PY{p}{(}\PY{n}{celda}\PY{p}{)}
            \PY{n}{aMap}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{celda}\PY{p}{)}
    \PY{n}{datMap}\PY{o}{.}\PY{n}{close}\PY{p}{(}\PY{p}{)}

    \PY{k}{return} \PY{n}{aMap}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{dibujar-el-robot}{%
\subsubsection*{Dibujar el robot}\label{dibujar-el-robot}}

En la función se reciben parámetros como, la screen, el robot, y el
arreglo con todas las imágenes. Dentro de la función se dibuja el robot
con la imagen correspondiente y las coordenadas correspondientes.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{drawRobot}\PY{p}{(}\PY{n}{screen}\PY{p}{,} \PY{n}{robot}\PY{p}{:} \PY{n}{eRobot}\PY{p}{,} \PY{n}{sprt}\PY{p}{:} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{screen}\PY{o}{.}\PY{n}{blit}\PY{p}{(}\PY{n}{sprt}\PY{p}{[}\PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{tipo}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{x}\PY{p}{,} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{y}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
    \PY{k}{return}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{dibujar-el-mapa}{%
\subsubsection*{Dibujar el mapa}\label{dibujar-el-mapa}}

En la función se reciben parámetros como la screen, el arreglo de
imágenes y los datos del mapa. Con el primer for recorro las filas del
mapa, con el segundo voy recorriendo las columnas y en cada iteración
del segundo bucle se imprimen la imagen correspondiente dependiendo del
arreglo auxiliar, y en la coordenadas fila, columna, multiplicados por
el tamaño de las baldosas.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{drawMap}\PY{p}{(}\PY{n}{screen}\PY{p}{,} \PY{n}{sprt}\PY{p}{:} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{,} \PY{n}{mapa}\PY{p}{:} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{k}{for} \PY{n}{fil} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{sizeRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{/}\PY{o}{/} \PY{n}{sizeTile}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{k}{for} \PY{n}{col} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{n}{sizeRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]} \PY{o}{/}\PY{o}{/} \PY{n}{sizeTile}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
            \PY{n}{screen}\PY{o}{.}\PY{n}{blit}\PY{p}{(}\PY{n}{sprt}\PY{p}{[}\PY{n}{mapa}\PY{p}{[}\PY{n}{fil}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{col}\PY{p}{]}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{n}{col} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{44}\PY{p}{,} \PY{n}{fil} \PY{o}{*} \PY{l+m+mi}{44}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
    \PY{k}{return}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{dibujar-el-mouse}{%
\subsubsection*{Dibujar el mouse}\label{dibujar-el-mouse}}

En la función se reciben parámetros como la screen, el arreglo de
imágenes y la posición del mouse, por último se imprime la imagen en las
coordenadas que se pasan por parámetro.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{drawMouse}\PY{p}{(}\PY{n}{screen}\PY{p}{,} \PY{n}{sprt}\PY{p}{:} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{,} \PY{n}{posM}\PY{p}{:} \PY{n+nb}{tuple}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{screen}\PY{o}{.}\PY{n}{blit}\PY{p}{(}\PY{n}{sprt}\PY{p}{,} \PY{n}{posM}\PY{p}{)}
    \PY{k}{return}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{funciuxf3n-auxiliar-del-movimiento-del-robot}{%
\subsubsection*{Función auxiliar del movimiento del
robot}\label{funciuxf3n-auxiliar-del-movimiento-del-robot}}

En la función se reciben los parámetros x, y, z, que serían la dirección
en x, la dirección en y, y el movimiento en el que va el robot, mediante
el uso de condicionales se determina la imagen que se debe dibujar
dependiendo de la dirección en x e y del robot, fuera de las
condicionales se le asigna el rango de movimiento al robot y las
direcciones en x e y, se cierra la función retornando el movimiento en
el que quedó el robot.
\newpage

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{n}{x}\PY{p}{:} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{,} \PY{n}{y}\PY{p}{:} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{,} \PY{n}{z}\PY{p}{:} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{k}{if} \PY{n}{x} \PY{o}{==} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{:}
        \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{tipo} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{4}
    \PY{k}{if} \PY{n}{y} \PY{o}{==} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{:}
        \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{tipo} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{3}
    \PY{k}{if} \PY{n}{x} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{:}
        \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{tipo} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{2}
    \PY{k}{if} \PY{n}{y} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{:}
        \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{tipo} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{5}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{rang} \PY{o}{=} \PY{n}{rangos}\PY{p}{[}\PY{n}{z}\PY{p}{]}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{dirX} \PY{o}{=} \PY{n}{x}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{dirY} \PY{o}{=} \PY{n}{y}
    \PY{k}{return} \PY{n}{z}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{obtener-y-enviar-la-informaciuxf3n-de-la-baldosa}{%
\subsubsection*{Obtener y enviar la información de la
baldosa}\label{obtener-y-enviar-la-informaciuxf3n-de-la-baldosa}}

En la función se reciben los parámetros robot y aMap, donde aMap sería
el arreglo de baldosas del mapa. Se inicializa la variable celda que es
de tipo eCelda, se inicializa el puerto serial en la dirección
/dev/ttyVirtualS0 y se inicializa un string que está vacío. Para
determinar la baldosa en la que esta el robot solo una vez, con un if
con la condición de que la posición en x y en y sean múltiplos de 44 que
es la resolución de las baldosas, dentro del if guardo en la variable
celda el elemento de la matriz aMap en los índices de la fila y la
columna en la que se encuentra el robot. Defino el formato del string en
el que voy a mandar los datos de las celdas a través de puerto serial, y
les asigno a los datos en el string, el string completo los guardo en la
variable strLine, transformo el string a binario con la función encode y
se procede a escribir en el puerto, osea mandarlo a través del puerto y
terminar cerrando el puerto. La función termina retornando el string con
los valores de la celda.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{getInfoTile}\PY{p}{(}\PY{n}{robot}\PY{p}{:} \PY{n}{eRobot}\PY{p}{,} \PY{n}{aMap}\PY{p}{:} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{celda} \PY{o}{=} \PY{n}{eCelda}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
    \PY{n}{ser} \PY{o}{=} \PY{n}{sr}\PY{o}{.}\PY{n}{Serial}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{/dev/ttyVirtualS0}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{strLine} \PY{o}{=} \PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}
    \PY{k}{if} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{x} \PY{o}{\PYZpc{}} \PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{0} \PY{o+ow}{and} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{y} \PY{o}{\PYZpc{}} \PY{l+m+mi}{44} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{:}
        \PY{n}{celda} \PY{o}{=} \PY{n}{aMap}\PY{p}{[}\PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{y} \PY{o}{/}\PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{44}\PY{p}{]}\PY{p}{[}\PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{x} \PY{o}{/}\PY{o}{/} \PY{l+m+mi}{44}\PY{p}{]}
        \PY{n}{line} \PY{o}{=} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}d}\PY{l+s+s1}{ }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}d}\PY{l+s+s1}{ }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}d}\PY{l+s+s1}{ }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}d}\PY{l+s+s1}{ }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}d}\PY{l+s+s1}{ }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}d}\PY{l+s+s1}{ }\PY{l+s+si}{\PYZpc{}d}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}
        \PY{n}{strLine} \PY{o}{=} \PY{n}{line} \PY{o}{\PYZpc{}} \PY{p}{(}\PY{n}{celda}\PY{o}{.}\PY{n}{nF}\PY{p}{,} \PY{n}{celda}\PY{o}{.}\PY{n}{nC}\PY{p}{,} \PY{n}{celda}\PY{o}{.}\PY{n}{Au}\PY{p}{,} \PY{n}{celda}\PY{o}{.}\PY{n}{FeC}\PY{p}{,} \PY{n}{celda}\PY{o}{.}\PY{n}{Li}\PY{p}{,} \PY{n}{celda}\PY{o}{.}\PY{n}{Ni}\PY{p}{,} \PY{n}{celda}\PY{o}{.}\PY{n}{Cu}\PY{p}{)}
        \PY{n}{bLine} \PY{o}{=} \PY{n}{strLine}\PY{o}{.}\PY{n}{encode}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{utf\PYZhy{}8}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
        \PY{n}{ser}\PY{o}{.}\PY{n}{write}\PY{p}{(}\PY{n}{bLine}\PY{p}{)}
        \PY{n}{ser}\PY{o}{.}\PY{n}{close}\PY{p}{(}\PY{p}{)}

        \PY{k}{return} \PY{n}{strLine}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

\newpage
    \hypertarget{escribir-en-el-archivo-.txt}{%
\subsubsection*{Escribir en el archivo
.txt}\label{escribir-en-el-archivo-.txt}}

La función recibe el parámetro dat que sería el retorno de la función
anterior, en la variable celdaDat guardo el string del parámetro dat,
menos los dos últimos caracteres y separando el string por los espacios
en blanco para tener un arreglo de los datos de cada atributo de la
baldosa. En la variable line se guarda el formato en el cual se van a
escribir los datos de las celdas en el archivo de texto y en la variable
strLine asigno los valores de los atributos de cada celda. Abro el
archivo recursos.txt con el modo append y escribo la línea con los
datos, se termina cerrando el archivo.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{saveTileText}\PY{p}{(}\PY{n}{dat}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{celdaDat} \PY{o}{=} \PY{n}{dat}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{split}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{ }\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{line} \PY{o}{=} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{F:}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}02d}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}C:}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}02d}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}Oro:}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}03d}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}Acero:}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}03d}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}Litio:}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}03d}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}Niquel:}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}03d}\PY{l+s+s1}{\PYZhy{}Cobre:}\PY{l+s+si}{\PYZpc{}03d}\PY{l+s+se}{\PYZbs{}n}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}
    \PY{n}{strLine} \PY{o}{=} \PY{n}{line} \PY{o}{\PYZpc{}} \PY{p}{(}\PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{,} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{]}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
    \PY{n}{sondeoFile} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{open}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{recursos.txt}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{a}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{sondeoFile}\PY{o}{.}\PY{n}{write}\PY{p}{(}\PY{n}{strLine}\PY{p}{)}
    \PY{n}{sondeoFile}\PY{o}{.}\PY{n}{close}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
    \PY{k}{return}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{escribir-en-el-archivo-.dat}{%
\subsubsection*{Escribir en el archivo
.dat}\label{escribir-en-el-archivo-.dat}}

La función recibe el arreglo de las celdas por las que pasó el robot, y
la celda por la que está pasando el robot. Se inicializa la variable
tile de tipo eCelda, el parámetro celdaDat es un string el cual se le
eliminan los 2 últimos caracteres y se separa en cada dato para
guardarlos en los atributos correspondientes de la variable tile para
añadir el objeto al arreglo arrSondeo. Se guarda en la variable
sondeoFile el file handle del archivo sondeo.dat, en el modo de
escritura binaria, con un bucle for se recorre cada elemento en el
arreglo arrSondeo, y se escribe cada dato en el archivo, fuera del bucle
se cierra el buffer del archivo.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{saveTileBin}\PY{p}{(}\PY{n}{arrSondeo}\PY{p}{:} \PY{n+nb}{list}\PY{p}{,} \PY{n}{celdaDat}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{tile} \PY{o}{=} \PY{n}{eCelda}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
    \PY{n}{celdaDat} \PY{o}{=} \PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{split}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{ }\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{nF} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
    \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{nC} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
    \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{Au} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
    \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{FeC} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
    \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{Li} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
    \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{Ni} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
    \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{Cu} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{celdaDat}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
    \PY{n}{arrSondeo}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{tile}\PY{p}{)}
    \PY{n}{sondeoFile} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{open}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{sondeo.dat}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{wb}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{k}{for} \PY{n}{datos} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{arrSondeo}\PY{p}{:}
        \PY{n}{celda} \PY{o}{=} \PY{n}{eCelda}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
        \PY{n}{celda} \PY{o}{=} \PY{n}{datos}
        \PY{n}{sondeoFile}\PY{o}{.}\PY{n}{write}\PY{p}{(}\PY{n}{celda}\PY{p}{)}
    \PY{n}{sondeoFile}\PY{o}{.}\PY{n}{close}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
    \PY{k}{return}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{mover-el-robot}{%
\subsubsection*{Mover el robot}\label{mover-el-robot}}

En la función que mueve el robot se reciben los parámetros, robot y
sondeo que es el arreglo que guarda los datos de las celdas por las que
el robot ya pasó. Dentro de la función se le resta 1 al rango de
movimiento del robot, cuando el rango de movimiento del robot es igual a
0, se cambia el rango de movimiento, y las direcciones en x e y del
robot. Con otro if se determina si el robot se está moviendo y mientras
se mueva y el valor que retorna la función getInfoTile sea un valor
distinto de None o 0, se van a guardar los datos en texto plano y en un
archivo en binario, para mover el robot se le suma la velocidad
multiplicado por la dirección en cada eje.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{moveRobot}\PY{p}{(}\PY{n}{robot}\PY{p}{:} \PY{n}{eRobot}\PY{p}{,} \PY{n}{sondeo}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{rang} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1}
    \PY{k}{if} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{rang} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{:}
        \PY{k}{if} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{7}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{8}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{9}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{10}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{11}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{11}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{12}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{12}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{13}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{13}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{14}\PY{p}{)}
        \PY{k}{elif} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{==} \PY{l+m+mi}{14}\PY{p}{:} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{mov} \PY{o}{=} \PY{n}{auxMovRobot}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{14}\PY{p}{)}

    \PY{k}{if} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{dirX} \PY{o}{!=} \PY{l+m+mi}{0} \PY{o+ow}{or} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{dirY} \PY{o}{!=} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{:}
        \PY{n}{tileTxt} \PY{o}{=} \PY{n}{getInfoTile}\PY{p}{(}\PY{n}{robot}\PY{p}{,} \PY{n}{aMap}\PY{p}{)}
        \PY{k}{if} \PY{n}{tileTxt}\PY{p}{:}
            \PY{n}{saveTileText}\PY{p}{(}\PY{n}{tileTxt}\PY{p}{)}
            \PY{n}{saveTileBin}\PY{p}{(}\PY{n}{sondeo}\PY{p}{,} \PY{n}{tileTxt}\PY{p}{)}

    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{x} \PY{o}{+}\PY{o}{=} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{dirX} \PY{o}{*} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{vel}
    \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{y} \PY{o}{+}\PY{o}{=} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{dirY} \PY{o}{*} \PY{n}{robot}\PY{o}{.}\PY{n}{vel}

    \PY{k}{return}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{funciuxf3n-main}{%
\subsection*{Función main}\label{funciuxf3n-main}}

\hypertarget{limpiar-el-archivo-recursos.txt}{%
\subsubsection*{Limpiar el archivo
recursos.txt}\label{limpiar-el-archivo-recursos.txt}}

En la función principal, se abre el archivo recursos.txt en modo
escritura, se le escribe un texto vacío y se cierra el archivo.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{main}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{cleanFile} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{open}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{recursos.txt}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{w}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{cleanFile}\PY{o}{.}\PY{n}{write}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{cleanFile}\PY{o}{.}\PY{n}{close}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{luxf3gica-principal}{%
\subsubsection*{Lógica principal}\label{luxf3gica-principal}}

Se inicializa la pantalla y se guarda en la variable screen, las
variable nMx y nMy se igualan a 0, se define el arreglo a, que guarda
una pareja de unos para el control de bucle principal, por último se
definen variables globales el arreglo aMap y el robot. Se inicializa la
variable sondeo como un arreglo vacío, clock como un objeto de pygame
para controlar la cantidad de fotogramas por segundo a la que corre el
programa. Se inicializan los valores de los atributos del robot, se le
asigna a la variable aMap el retorno de la función readMap, se
inicializa el arreglo de las imágenes.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
    \PY{n}{screen} \PY{o}{=} \PY{n}{initPg}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
    \PY{n}{nMx}\PY{p}{,} \PY{n}{nMy} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{,}\PY{l+m+mi}{0}
    \PY{n}{a} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{,} \PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}
    \PY{k}{global} \PY{n}{aMap}
    \PY{k}{global} \PY{n}{robot}

    \PY{n}{sondeo} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
    \PY{n}{clock} \PY{o}{=} \PY{n}{pg}\PY{o}{.}\PY{n}{time}\PY{o}{.}\PY{n}{Clock}\PY{p}{(}\PY{p}{)}

    \PY{n}{robot} \PY{o}{=} \PY{n}{initRobot}\PY{p}{(}\PY{p}{)}

    \PY{n}{aMap} \PY{o}{=} \PY{n}{readMap}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
    \PY{n}{aFig} \PY{o}{=} \PY{n}{initImg}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{bucle-principal}{%
\subsubsection*{Bucle principal}\label{bucle-principal}}

En el bucle while con la condición de si la dirección de memoria del
elemento del arreglo a en el índice 0 es al misma que la del elemento
del mismo arreglo en el índice 1, mientras ambos números sean iguales y
entre los valores de 0 a 255 la condición se va a cumplir, esto funciona
debido a que por temas de eficiencia python tiene preasignados los
valores en memoria para los números entre 0 y 255. Dentro del bucle se
guarda el evento en la variable ev y con un bucle for y condicionales se
determina cual es el evento que procede en la ejecución si el evento es
salir el elemento del arreglo a en el índice 1 pasa a ser 256 el cual ya
no cumple la condición, el segundo evento que interesa capturar es la
posición del mouse. Primero se llama la función que mueve al robot,
después se llama la función que imprime el mapa, luego la función que
imprime el robot y la que imprime el mouse, se actualiza la pantalla y
se configura a 120 los fps a los que corre el programa. Termina llamando
a la función main.
\newpage

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
    \PY{k}{while} \PY{n}{a}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]} \PY{o+ow}{is} \PY{n}{a}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{:}
        \PY{n}{ev} \PY{o}{=} \PY{n}{pg}\PY{o}{.}\PY{n}{event}\PY{o}{.}\PY{n}{get}\PY{p}{(}\PY{p}{)}

        \PY{k}{for} \PY{n}{event} \PY{o+ow}{in} \PY{n}{ev}\PY{p}{:}
            \PY{k}{if} \PY{n}{event}\PY{o}{.}\PY{n}{type} \PY{o}{==} \PY{n}{QUIT}\PY{p}{:}
                \PY{n}{a}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{256}
            \PY{k}{if} \PY{n}{event}\PY{o}{.}\PY{n}{type} \PY{o}{==} \PY{n}{pg}\PY{o}{.}\PY{n}{MOUSEMOTION}\PY{p}{:}
                \PY{n}{nMx}\PY{p}{,} \PY{n}{nMy} \PY{o}{=} \PY{n}{event}\PY{o}{.}\PY{n}{pos}


        \PY{n}{moveRobot}\PY{p}{(}\PY{n}{robot}\PY{p}{,} \PY{n}{sondeo}\PY{p}{)}
        \PY{n}{drawMap}\PY{p}{(}\PY{n}{screen}\PY{p}{,} \PY{n}{aFig}\PY{p}{,} \PY{n}{mapa}\PY{p}{)}
        \PY{n}{drawRobot}\PY{p}{(}\PY{n}{screen}\PY{p}{,} \PY{n}{robot}\PY{p}{,} \PY{n}{aFig}\PY{p}{)}
        \PY{n}{drawMouse}\PY{p}{(}\PY{n}{screen}\PY{p}{,} \PY{n}{aFig}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{]}\PY{p}{,} \PY{p}{(}\PY{n}{nMx}\PY{p}{,} \PY{n}{nMy}\PY{p}{)}\PY{p}{)}
        \PY{n}{pg}\PY{o}{.}\PY{n}{display}\PY{o}{.}\PY{n}{flip}\PY{p}{(}\PY{p}{)}

        \PY{n}{clock}\PY{o}{.}\PY{n}{tick}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{120}\PY{p}{)}


\PY{k}{if} \PY{n+nv+vm}{\PYZus{}\PYZus{}name\PYZus{}\PYZus{}} \PY{o}{==} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZus{}\PYZus{}main\PYZus{}\PYZus{}}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{:}
    \PY{n}{main}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{cuxf3digo-app2.py}{%
\section*{Código app2.py}\label{cuxf3digo-app2.py}}

\hypertarget{libreruxedas}{%
\subsection*{Librerías}\label{libreruxedas}}

En este código se necesitan las librerías serial para la comunicación
por puerto serial, matplotlib para graficar datos en un plano de pares
ordenados, y ctypes para el uso más eficiente de la memoria ram.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k+kn}{import} \PY{n+nn}{serial} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{sr}\PY{o}{,} \PY{n+nn}{matplotlib}\PY{n+nn}{.}\PY{n+nn}{pyplot} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{plt}\PY{o}{,} \PY{n+nn}{ctypes} \PY{k}{as} \PY{n+nn}{ct}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{estructura-ecelda}{%
\subsection*{Estructura eCelda}\label{estructura-ecelda}}

Es la misma estructura que se usó en el script app.py.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{class} \PY{n+nc}{eCelda}\PY{p}{(}\PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{Structure}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{\PYZus{}fields\PYZus{}} \PY{o}{=} \PY{p}{[}
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{nF}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,}  \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} 
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{nC}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,}  \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} 
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Au}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,}  \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} 
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{FeC}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,} \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} 
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Li}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,}  \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} 
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Ni}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,}  \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} 
        \PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Cu}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{,}  \PY{n}{ct}\PY{o}{.}\PY{n}{c\PYZus{}ubyte}\PY{p}{)}\PY{p}{,} 
    \PY{p}{]}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{funciones}{%
\subsection*{Funciones}\label{funciones}}

\hypertarget{oreja}{%
\subsubsection*{Oreja}\label{oreja}}

En la función se inicializa el puerto serial, se le imprime al usuario
que está haciendo el programa, se inicializa un arreglo vacío que va a
tener el los datos enviados a través del puerto serial, se inicializa
una variable i igual a 0 y con un while con la condición i menor a 58
ejecuta lo siguiente, define tile como de tipo eCelda y en la variable
response se reciben los datos enviados desde el otro programa, en la
variable strRes se guarda la respuesta transformada a text, con los 2
últimos caracteres eliminados y separando cada datos en un índice de un
arreglo. La variable strRes que es un arreglo se van guardando en su
atributo correspondiente en el objeto tile, el cual se añade al arreglo
arrTile, se le reporta al usuario los datos que el programa va
recibiendo, para salir del bucle a la variable i se le va sumando 1. La
función termina retornando el arreglo arrTile.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{ear}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{ser} \PY{o}{=} \PY{n}{sr}\PY{o}{.}\PY{n}{Serial}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{/dev/ttyVirtualS1}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{En escucha por el puerto /dev/ttyVirtualS1}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{arrTile} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
    \PY{n}{i} \PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{0}
    \PY{k}{while} \PY{n}{i} \PY{o}{\PYZlt{}} \PY{l+m+mi}{58}\PY{p}{:}
        \PY{n}{tile} \PY{o}{=} \PY{n}{eCelda}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
        \PY{n}{response} \PY{o}{=} \PY{n}{ser}\PY{o}{.}\PY{n}{readline}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
        \PY{n}{strRes} \PY{o}{=} \PY{n}{response}\PY{o}{.}\PY{n}{decode}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{utf\PYZhy{}8}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}\PY{p}{[}\PY{p}{:}\PY{o}{\PYZhy{}}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{split}\PY{p}{(}\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{l+s+s2}{ }\PY{l+s+s2}{\PYZdq{}}\PY{p}{)}
        \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{nF} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{strRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{nC} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{strRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{Au} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{strRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{FeC} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{strRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{Li} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{strRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{Ni} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{strRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{Cu} \PY{o}{=} \PY{n+nb}{int}\PY{p}{(}\PY{n}{strRes}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{6}\PY{p}{]}\PY{p}{)}
        \PY{n+nb}{print}\PY{p}{(}\PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{nF}\PY{p}{,} \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{nC}\PY{p}{,} \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{Au}\PY{p}{,} \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{FeC}\PY{p}{,} \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{Li}\PY{p}{,} \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{Ni}\PY{p}{,} \PY{n}{tile}\PY{o}{.}\PY{n}{Cu}\PY{p}{)}
        \PY{n}{arrTile}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{tile}\PY{p}{)}
        \PY{n}{i} \PY{o}{+}\PY{o}{=} \PY{l+m+mi}{1}
    \PY{k}{return} \PY{n}{arrTile}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

\vspace{1.5cm}
    \hypertarget{gruxe1ficos}{%
\subsubsection*{Gráficos}\label{gruxe1ficos}}

En la función grafic se recibe el arreglo de datos correspondientes a
las baldosas por las que pasó el robot, se declaran los arreglos Au,
FeC, Li, Ni, y Cu como vacíos, con un bucle for se van llenando con los
datos que extraigo desde el arreglo que las baldosas que se pasa por
parámetro. Para graficar uso la variable axs que un arreglo de 5 sub
gráficos y fig que sirve para añadir textos y capturar el gráfico
completo en un imagen, cada gráfico tiene su titulo y su arreglo que
grafica.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{grafic}\PY{p}{(}\PY{n}{arrTiles}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{Au} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]} \PY{p}{;} \PY{n}{FeC} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]} \PY{p}{;} \PY{n}{Li} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]} \PY{p}{;} \PY{n}{Ni} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]} \PY{p}{;} \PY{n}{Cu} \PY{o}{=} \PY{p}{[}\PY{p}{]}
    \PY{k}{for} \PY{n}{i} \PY{o+ow}{in} \PY{n+nb}{range}\PY{p}{(}\PY{n+nb}{len}\PY{p}{(}\PY{n}{arrTiles}\PY{p}{)}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
        \PY{n}{Au}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{arrTiles}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{Au}\PY{p}{)}
        \PY{n}{FeC}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{arrTiles}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{FeC}\PY{p}{)}
        \PY{n}{Li}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{arrTiles}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{Li}\PY{p}{)}
        \PY{n}{Ni}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{arrTiles}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{Ni}\PY{p}{)}
        \PY{n}{Cu}\PY{o}{.}\PY{n}{append}\PY{p}{(}\PY{n}{arrTiles}\PY{p}{[}\PY{n}{i}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{Cu}\PY{p}{)}

    \PY{n}{fig}\PY{p}{,} \PY{n}{axs} \PY{o}{=} \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{subplots}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{5}\PY{p}{,}\PY{n}{sharex}\PY{o}{=}\PY{k+kc}{True}\PY{p}{)}
    \PY{n}{fig}\PY{o}{.}\PY{n}{suptitle}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Recursos por baldosa}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}

    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{Au}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{r}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{grid}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{0}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}title}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Oro}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}

    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{FeC}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{g}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{grid}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}title}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Acero}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}

    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{Li}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{b}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{grid}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{2}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}title}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Litio}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}

    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{Ni}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{k}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{grid}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{3}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}title}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Niquel}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}

    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{plot}\PY{p}{(}\PY{n}{Cu}\PY{p}{,} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{y}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{grid}\PY{p}{(}\PY{l+m+mi}{1}\PY{p}{)}
    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{set\PYZus{}title}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Cobre}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}

    \PY{n}{axs}\PY{p}{[}\PY{l+m+mi}{4}\PY{p}{]}\PY{o}{.}\PY{n}{set}\PY{p}{(}\PY{n}{xlabel}\PY{o}{=}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{Muestras}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{fig}\PY{o}{.}\PY{n}{savefig}\PY{p}{(}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{estaciones.png}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{)}
    \PY{n}{plt}\PY{o}{.}\PY{n}{show}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
    \PY{k}{return}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}

    \hypertarget{funciuxf3n-main}{%
\subsection*{Función main}\label{funciuxf3n-main}}

En la función main llama y guarda el retorno de la función ear, retorno
que le paso a la función grafic. Termino llamando a la función main.

    \begin{tcolorbox}[breakable, size=fbox, boxrule=1pt, pad at break*=1mm,colback=cellbackground, colframe=cellborder]
\prompt{In}{incolor}{ }{\boxspacing}
\begin{Verbatim}[commandchars=\\\{\}]
\PY{k}{def} \PY{n+nf}{main}\PY{p}{(}\PY{p}{)}\PY{p}{:}
    \PY{n}{arrTile} \PY{o}{=} \PY{n}{ear}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
    \PY{n}{grafic}\PY{p}{(}\PY{n}{arrTile}\PY{p}{)}

\PY{k}{if} \PY{n+nv+vm}{\PYZus{}\PYZus{}name\PYZus{}\PYZus{}} \PY{o}{==} \PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{l+s+s1}{\PYZus{}\PYZus{}main\PYZus{}\PYZus{}}\PY{l+s+s1}{\PYZsq{}}\PY{p}{:}
    \PY{n}{main}\PY{p}{(}\PY{p}{)}
\end{Verbatim}
\end{tcolorbox}


    % Add a bibliography block to the postdoc
    
    
    
\end{document}
